\documentclass[fontsize=11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{top=20mm, left=20mm, right=20mm}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cancel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{catchfilebetweentags}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}
\title{\huge \textbf{Relazione di laboratorio} \\ \large {Esperienza con i transistor MOSFET nMOS enhancement mode} \\ \large Gruppo 28}
\date{8 Gennaio 2018}
\author{ Andrea Currò Dossi - 1122269 \quad Alessandro Lenoci - 1126038 \quad Samuele Albano - 1122661\\ }
\maketitle

\section{Obiettivo dell'esperienza}
L'obiettivo dell'esperienza di laboratorio è lo studio di un transistor nMOS  enhancement-mode e la realizzazione di amplificatori in tensione. L'esperienza si divide in diverse parti: \setlength{\itemsep}{0pt} 
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}
\item Caratterizzazione del transistor nei pressi del punto di lavoro assegnato.
\item Studio di un nMOS in conduzione e saturazione.
\item Studio di un amplificatore a singolo transistor in configurazione common-source e common-drain.
\item Studio di un amplificatore differenziale con due transistor.
\end{enumerate}

\section{Strumentazione e materiale utilizzato}
Per l'esperienza di laboratorio è stato utilizzato un MOSFET ARRAY CD4007UB contenente 6 transistor mosfet enhancement-mode: per l'esperienza è stato utilizzato il mosfet nMOS M1 e nell'ultima parte anche il mosfet nMOS M3. I circuiti sono stati alimentati con un generatore di tensione continua stabilizzato a due uscite $0-20\:V$. I segnali iniettati nei circuiti sono stati prodotti tramite un generatore di funzioni Tektronix AFG 1022 a 2 canali e visualizzati tramite un oscilloscopio digitale Tekronix TBS 1102B. Per la misura di capacità, resistenze, tensioni e correnti nel circuito sono stati utilizzati i multimetri MTX 3292 e Agilent U1230.

\section{Analisi Dati}
\subsection{Caratterizzazione del transistor nel punto di lavoro}\label{Qpt}
\subsubsection{Determinazione sperimentale del punto di lavoro}
L'obiettivo di questa sezione è definire completamente un punto di lavoro $Q_\mathit{pt}$ in regione di saturazione per il transistor nMOS M1 dell'array fornito. Come punto di partenza per l'esperienza, sono stati assegnati i valori di corrente al drain $I_D$ e di tensione drain-source $V_\mathit{DS}$. Per determinare completamente il $Q_\mathit{pt}(V_\mathit{GS}, I_D, V_\mathit{DS})$ è però necessario fissare anche il valore della tensione tra gate e source $V_\mathit{GS}$. Per farlo, si è realizzato il circuito in figura \ref{circ:1} collegando le due uscite del generatore di tensione continua rispettivamente al gate e al drain con il source a massa. Per le misure di corrente al drain è stato utilizzato il multimetro MTX 3292 posto in serie (con resistenza interna $R_A \simeq 17 \:\Omega$ per misure da $1 \:mA$ a $10 \:mA$) e per le misure di tensione il multimetro Agilent (con resistenza interna $R_V \simeq 11.2\:M\Omega$ per misure con fondo scala $6 \:V$). Una resistenza $R_1$ è stata posta a protezione del gate. Per trovare la tensione tra gate e source al punto di lavoro assegnato si è impostata la tensione tra drain e source ad un valore circa quello assegnato $V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}$ e si è variata la tensione tra gate e source $V_\mathit{GS}$ fino a portare la corrente $I_D$ circa al valore dato $I_D^{Q_\mathit{pt}}$: si è quindi registrato il corrispondente valore di tensione tra gate e source $V_\mathit{GS}$. Si riportano nella tabella \ref{tab:Qpt} le coordinate del punto di lavoro ottenuto.

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Coordinate del punto di lavoro misurato}\label{tab:Qpt}
\begin{tabular}{cccccc}
\emph{Coordinata $Q_\mathit{pt}$}&\emph{Valore} & $\sigma ^\mathit{str}$ & $\sigma ^k$ & $\sigma$ &\emph{FS}\\ \hline
$V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}\:[V]$&3.129& 0.009  & 0.003 & 0.001 & 6\\
$I_D^{Q_\mathit{pt}}\:[mA]$&1.0976& 0.5  & 0.5  & 0.0005 & 10\\
$V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}\:[V]$&6.02 & 0.02 & 0.003 & 0.001 & 6\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{Circuito per determinare i parametri di M1}\label{circ:1}
\includegraphics[width=\linewidth, trim={2cm 12cm 2cm 12cm},clip]{../MOS_1_Qpt.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}

\subsubsection{Determinazione sperimentale dei parametri del transistor}
L'obiettivo di questa sezione è la determinazione dei parametri costruttivi del nMOS M1: il parametro di modulazione del canale $\lambda$, il parametro di transconduttanza $k_n$, la tensione di soglia $V_\mathit{TN}$ e dei parametri relativi al $Q_\mathit{pt}$ scelto: la resistenza differenziale di uscita $r_o$ e la transconduttanza $g_m$.
Per ottenere la curva caratteristica $I_D(V_\mathit{DS})$ del transistor si è considerato ancora il circuito riportato in figura \ref{circ:1}: si fissata la tensione $V_\mathit{GS}=V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}$ e si sono prese delle misure di corrente al drain $I_D$ variando $V_\mathit{DS}$ nell'intervallo $[1,11] \:V$. Le misure effettuate con le incertezze assolute e relative sono riportate nella tabella \ref{tab:1.2}.
Poiché il transistor al $Q_\mathit{pt}$ considerato è nella regione di saturazione vale la relazione 
\begin{gather}\label{eq:Id}
I_D = \frac{1}{2} k_n (V_\mathit{GS} - V_\mathit{TN})^2 (1+\lambda V_\mathit{DS})=\jmath+\jmath\lambda V_\mathit{DS}
\end{gather}
dove si è posto $\jmath=\frac{1}{2} k_n (V_\mathit{GS} - V_\mathit{TN})^2$ la corrente di saturazione non corretta col parametro di modulazione del canale. 	Come si nota nella tabella \ref{tab:1.2} gli errori percentuali sulle misure di corrente sono di un ordine di grandezza inferiori a quelli sulle tensioni. Quindi si è deciso di effettuare un fit lineare dei dati in un grafico $(I_{D_i},V_{\mathit{DS}_i})$ tramite la relazione \ref{eq:Id} in cui però si sono poste in ascissa i valori di corrente e in ordinata i valori delle tensioni.
\[V_\mathit{DS}=m I_D+q\]
Si ricavano i parametri di interesse a cui si associano gli errori dati dalla propagazione
\[r_o =\left(\frac{\partial I_D}{\partial V_\mathit{DS}}\biggr\rvert_{Q_\mathit{pt}}\right)^{-1}= \frac{1}{\jmath\lambda}=m \hspace{1.5cm} \sigma_{r_o} = \sigma_m \hspace{2.5cm} \lambda=-\frac{1}{q}  \hspace{1.5cm} \sigma_\lambda \simeq \lambda \frac{\sigma_q}{|q|}\]

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Dati curva caratteristica $I_D$ vs. $V_\mathit{DS}$}
\begin{tabular}{cccccccc}
$V_\mathit{DS}\:[V]$&$FS\:[V]$&$\sigma_{V_\mathit{DS}} ^\mathit{str}\:[V]$&$\sigma_{V_\mathit{DS}} ^\mathit{str}/V_\mathit{DS}$&$I_D\:[A]$&$FS\:[A]$&$\sigma_{I_D} ^\mathit{str}\:[A]$&$\sigma_{I_D} ^\mathit{str}/I_D$\\ \hline
1.022&6&0.003&0.3$\%$&1.0139$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
2.030&6&0.006&0.3$\%$&1.0679$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
3.016&6&0.009&0.3$\%$&1.0800$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
4.03&6&0.01&0.3$\%$&1.0880$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
5.01&6&0.01&0.3$\%$&1.0937$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
6.00&6&0.02&0.3$\%$&1.0986$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
7.03&60&0.02&0.3$\%$&1.1037$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
8.02&60&0.03&0.3$\%$&1.1089$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
9.02&60&0.03&0.3$\%$&1.1137$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
10.00&60&0.03&0.3$\%$&1.1176$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
11.00&60&0.03&0.3$\%$&1.1222$m$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
\end{tabular}
\label{tab:1.2}
\end{table}

Notiamo che con l'inversione degli assi, si è evitato di dover considerare un termine di covarianza nel computo degli errori.
Nell'effettuare il fit si è avuta cura di escludere i punti sperimentali che non rispettavano l'andamento lineare sulla base del grafico dei residui. Si definiscono i residui e si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\delta_i = V_{\mathit{DS}_i} - (m I_{D_i}+q) \hspace{3cm}\sigma_{\delta_i} = \sigma_{V_{\mathit{DS}_i}}\]


\begin{figure}\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../aborto.eps}\caption{\label{graf:1.2} Fit lineare pesato (a) e non pesato (b) curva caratteristica $I_D(V_\mathit{DS})$ di M1 con residui}
\end{figure}
%\begin{figure}
%\begin{minipage}{.5\textwidth}
%\centering
%\includegraphics[width=\textwidth]{../1_2_fit.eps}\caption{\label{graf:1.2} Fit lineare curva caratteristica $I_D(V_\mathit{DS})$ di M1}
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{.5\textwidth}
%\centering
%\includegraphics[width=\textwidth]{../1_2_fit_unitw.eps}\caption{\label{graf:1.2unitw} Fit lineare non pesato curva caratteristica $I_D(V_\mathit{DS})$ di M1}
%\end{minipage}
%\end{figure}



Si riporta nella figura \ref{graf:1.2} il fit lineare eseguito. Si nota in particolare un andamento anomalo, che si definisce \emph{parabolico}, dei residui, ovvero una tendenza dei residui centrali a collocarsi al di sotto dell'asse delle ascisse e dei residui esterni a collocarsi al di sopra di esso, indice di un andamento non propriamente lineare dei dati. Si nota inoltre come l'errore sperimentale non sia per nulla adeguato a descrivere questo andamento dei residui, essendo le barre di errore dei dati esterni molto distanti dall'asse delle ascisse. Si è deciso quindi di  effettuare un fit \emph{non pesato} sui dati, riportato in figura \ref{graf:1.2}, al fine di attribuire alle misure l'errore a posteriori $\sigma_{\mathit{fit}}$: in questo modo questo errore non è più un'incertezza che riflette la precisione della misura ma invece un indice della distanza dei dati dalla linearità, analogamente al $\chi ^2$, ovvero valuta se la scelta della retta come funzione di fit sia più o meno buona. In particolare si sono ricavati i parametri di interesse $\lambda$ e $r_o$ con questo fit al fine di tener conto del peculiare andamento dei dati. Dal grafico dei residui in figura \ref{graf:1.2} si nota come il nuovo errore risulti più adeguato all'andamento \emph{parabolico} dei residui: le barre di errore, a parte nel caso dei dati centrali, intersecano l'asse delle ascisse. Si sono ottenuti i valori con i relativi errori
\[\lambda = 0.00447 \pm 0.00008 \: V^{-1} \hspace{3cm} r_o = 209 \pm 4\: k\Omega\]

Si vuole ora effettuare un fit sulla curva caratteristica $I_D(V_\mathit{GS})$ del transistor. Per farlo si è considerato ancora il circuito riportato in figura \ref{circ:1}: si è  fissata la tensione $V_\mathit{DS}=V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}$ e si sono prese delle misure di corrente $I_D$ variando la tensione $V_\mathit{GS}$ per valori attorno al punto di lavoro $V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}$. Le misure effettuate con le incertezze assolute e relative sono riportate nella tabella \ref{tab:1.3}. Al fine di effettuare un fit lineare usando ancora la relazione \ref{eq:Id}, si è definita una costante adimensionale $\Lambda$ a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\Lambda=1+\lambda V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}} \hspace{2cm} \sigma_\Lambda \simeq \Lambda\sqrt{\left(\frac{\sigma_\lambda}{\lambda}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}}{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}\right)^2} \hspace{2cm} \Lambda = 1.0269 \pm\ 0.0005\]
Da essa si definisce una variabile $Y$ a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\[Y=\sqrt{\frac{I_D}{\Lambda}} \hspace{2cm} \sigma_Y \simeq \frac{Y}{2}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{I_D}}{I_D}\right)^2+\left(\frac{\sigma_\Lambda}{\Lambda}\right)^2} \hspace{2cm} Y=\sqrt{\frac{k_n}{2}} (V_\mathit{GS}-V_\mathit{TN})\]

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Dati curva caratteristica $I_D$ vs. $V_\mathit{GS}$}
\begin{tabular}{ccccccccccc}
$V_\mathit{GS}\:[V]$&$FS\:[V]$&$\sigma_{V_\mathit{GS}} ^\mathit{str}\:[V]$&$\sigma_{V_\mathit{GS}} ^\mathit{str}/V_\mathit{GS}$&$Y\:[A^{1/2}]$&$\sigma_{Y} \:[A^{1/2}]$&$\sigma_{Y}/Y$&$I_D\:[A]$&$FS\:[A]$&$\sigma_{I_D} ^\mathit{str}\:[A]$&$\sigma_{I_D} ^{str}/I_D$\\ \hline
2.726&6&0.008&0.3$\%$&25.864$m$&0.010$m$&0.04$\%$&686.9$\mu$&1$m$&0.4$\mu$&0.06$\%$\\
2.944&6&0.009&0.3$\%$&29.56$m$&0.01$m$&0.04$\%$&897.3$\mu$&1$m$&0.5$\mu$&0.06$\%$\\
3.129&6&0.009&0.3$\%$&32.69$m$&0.01$m$&0.04$\%$&1097.6$\mu$&10$m$&0.7$\mu$&0.06$\%$\\
3.334&6&0.010&0.3$\%$&36.08$m$&0.01$m$&0.04$\%$&1336.9$\mu$&10$m$&0.8$\mu$&0.06$\%$\\
3.54&6&0.01&0.3$\%$&39.44$m$&0.01$m$&0.04$\%$&1597.2$\mu$&10$m$&0.9$\mu$&0.05$\%$\\
3.73&6&0.01&0.3$\%$&42.47$m$&0.01$m$&0.03$\%$&1852.8$\mu$&10$m$&1.0$\mu$&0.06$\%$\\
\end{tabular}
\label{tab:1.3}
\end{table}

Si riportano i dati sperimentali e i valori di $Y$ calcolati con le incertezze assolute e relative nella tabella \ref{tab:1.3}. Anche in questo caso si nota che gli errori relativi sulle $Y$ sono di un ordine di grandezza inferiori a quelli sulle misure $V_\mathit{GS}$. Si è deciso quindi di porre le $Y$ in ascissa e le misure di $V_\mathit{GS}$ in ordinata. Si effettua un fit lineare in un grafico $(Y, V_\mathit{GS})$ tramite la retta di equazione $V_\mathit{GS}=aY+b$ dalla quale si ricavano i parametri di interesse con gli errori dati dalla propagazione 
\[k_n=\frac{2}{a^2} \hspace{1.5cm} \sigma_a \simeq 2\frac{\sigma_a}{a} \hspace{2.5cm} V_\mathit{TN}=b  \hspace{1.5cm} \sigma_{V_\mathit{TN}}=\sigma_b\]
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../aborto2.eps}\caption{\label{graf:1.3} Fit lineare pesato (a) e non pesato (b) curva caratteristica $I_D(V_\mathit{GS})$ di M1}\vspace{-1cm}
\end{figure}

Nella figura \ref{graf:1.3} si riporta il fit lineare effettuato. Anche in questo caso si nota un andamento \emph{parabolico} dei residui, come spiegato nell'interpolazione precedente. Si è quindi deciso di procedere analogamente a prima, ovvero di effettuare un fit non pesato. In questo caso però si ottiene un errore a posteriori che è inferiore agli errori strumentali attribuiti alle $V_\mathit{GS}$ che quindi sembra non adeguato a descrivere l'andamento dei residui. Si è comunque deciso di tenere in considerazione i risultati di quest'ultimo fit poiché, come detto sopra, l'errore a posteriori è indice non della precisione delle misure ma del loro andamento non lineare. Si ottengono quindi le stime
\[k_n=0.551 \pm 0.005 \: mAV^{-2} \hspace{3cm} V_\mathit{TN} = 1.16 \pm 0.01 \:V\]
Infine, si calcola la transconduttanza al punto di lavoro considerato con errore dato dalla propagazione
\begin{gather}\label{gmconId}
g_m = \frac{2I_D^{Q_\mathit{pt}}}{V_\mathit{GS} ^{Q_\mathit{pt}}-V_\mathit{TN}} \hspace{1.5cm} \sigma_{g_m} \simeq g_m \sqrt{\left(\frac{\sigma_{I_D^{Q_\mathit{pt}}} ^\mathit{str}}{I_D^{Q_\mathit{pt}}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{V_\mathit{GS} ^{Q_\mathit{pt}}}^\mathit{str}}{V_\mathit{GS} ^{Q_\mathit{pt}}-V_\mathit{TN}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{V_\mathit{TN}}}{V_\mathit{GS} ^{Q_\mathit{pt}}-V_\mathit{TN}}\right)^2}
\end{gather}
\[g_m = 1.119 \pm 0.008 \: mS\]
Una volta ottenuti i parametri costruttivi del nMOS essi possono essere inseriti in un modello SPICE \footnote{.model CD4007UBn VDMOS (nchan Kp=0.551m Vto=1.163582 Lambda=0.00446747 mfg=unipd)} al fine di verificare graficamente l'accordo dei dati sperimentali con quelli simulati. Si riportano in figura \ref{graf:1spice} le curve caratteristiche $I_D(V_\mathit{DS})$ e $I_D(V_\mathit{GS})$ ottenute dalla simulazione SPICE e i dati sperimentali con i relativi errori. Si osserva per entrambe le curve che i dati e le simulazioni sono in buon accordo.
\begin{figure}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../confronto1.eps}\caption{\label{graf:1spice} Confronto dati sperimentali e simulazione SPICE  curve $I_D(V_\mathit{GS})$ e$I_D(V_\mathit{DS})$ di M1}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\centering\caption{\label{verità} Tabella di verità inverter nMOS}
\begin{tabular}{c|c}
$V_\mathit{in}$\: & $V_\mathit{out}$\\ \hline
0&1 \\ \hline
1&0 \\
\end{tabular}
\centering
\caption{Valori tensione circuito inverter nMOS}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore}$\:[V]$&$FS\:[V]$&$\sigma^\mathit{str}\:[V]$\\ \hline
$V_\mathit{DD}$&5.0120&10&0.0010\\
$V_\mathit{in} ^{(1)}$&197.28$m$&1&0.07$m$\\
$V_\mathit{out} ^{(1)}$&5.0073&10&0.0010\\
$V_\mathit{in} ^{(2)}$&5.0288&10&0.0010\\
$V_\mathit{out} ^{(2)}$&146.79$m$&1&0.06$m$\\
\end{tabular}
\label{tab:2.1}
\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Studio di un nMOS in conduzione e saturazione}
\subsubsection{Studio di un inverter nMOS}
Si consideri il circuito in figura \ref{circ:2.1}: esso è stato costruito dal circuito precedente inserendo una resistenza al drain $R_D$, il cui valore è riportato nella tabella \ref{tab:2.2}. Nello schema si sono indicate anche le resistenze interne del multimetro MTX usato per le misure di tensione, che sono state adoperate nella simulazione SPICE. I valori di queste resistenze, riportate sul datasheet, sono di $R_V^\mathit{MTX}\simeq 11\:M\Omega\div1\:G\Omega$ per misure con fondo scala di $1 \:V$ e di $R_V^\mathit{MTX}\simeq 10.5 \:M\Omega$ per misure con fondo scala $10 \: V$. In ogni caso si è verificato che il multimetro perturba il circuito in maniera del tutto trascurabile con le sue resistenze interne. 

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{Circuito inverter nMOS}\label{circ:2.1}
\includegraphics[width=\linewidth, trim={2cm 10cm 2cm 10.5cm},clip]{../MOS_2_1_NOR.eps}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{Circuito amplificatore di tensione}\label{circ:2.2}
\includegraphics[width=\linewidth, trim={2cm 10cm 2cm 10.5cm},clip]{../MOS_2_2_Amp.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}

In questa sezione si vuole studiare il transistor in \emph{conduzione e interdizione}, dove funziona come inverter ovvero come operatore logico NOT. Per vederlo si collega un'alimentazione in continua $V_\mathit{DD}$ di circa $5\: V$ alla resistenza al drain. Definiamo stato \emph{alto} (1) un segnale superiore a $4.5 \:V$ e \emph{basso} (0) un segnale inferiore a $0.5\:V$. Si vuole verificare che iniettando in ingresso $V_\mathit{in}=V_\mathit{GS}$ un segnale \emph{basso} si ottiene un segnale $V_\mathit{out}=V_\mathit{DS}$ \emph{alto} e viceversa, di modo che si abbia la tabella di verità di porta logica riportata in figura \ref{verità}. Le misure effettuate sono riportate nella tabella \ref{tab:2.1}. Si vuole confrontare i dati sperimentali con i valori attesi dalla teoria.

Nel primo caso $V_\mathit{in}^{(1)}<V_\mathit{TN}$, quindi il mosfet è in \emph{interdizione}. Ci si aspetta che 
\[V_\mathit{out}^\mathit{th(1)} = V_\mathit{DD} \hspace{2cm} \sigma_{V_\mathit{out}^\mathit{th(1)}}=\sigma_{V_\mathit{DD}}^\mathit{str} \hspace{2cm}V_\mathit{out}^\mathit{th(1)} = 5.0120 \pm 0.0010\: V\]
Nel secondo caso invece $V_\mathit{in} ^{(2)} \simeq V_\mathit{DD} > V_\mathit{TN}$, quindi il mosfet è in \emph{conduzione}, perciò ci si attende un $V_\mathit{out}^\mathit{(2)}$ \emph{basso}. Si può quindi, come da teoria, determinare $V_\mathit{out}^\mathit{(2)}$ considerando la resistenza di conduzione $R_\mathit{ON}$. Si calcola la $R_\mathit{ON}$ e le si associa l'errore dato dalla propagazione
\[R_\mathit{ON} = \frac{\partial I_D}{\partial V_\mathit{DS}}\biggr\rvert_{V_\mathit{DS} \simeq 0}^{-1}= \frac{1}{k_n (V_\mathit{in}^{(2)} -V_\mathit{TN})}\hspace{0.5cm}\sigma_{R_\mathit{ON}} \simeq R_\mathit{ON}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{k_n}}{k_n}\right)^2+\left(\frac{(\sigma_{V_\mathit{in}^{(2)}}^\mathit{str})^2+\sigma_{V_\mathit{TN}}^2}{(V_\mathit{in}^{(2)}-V_\mathit{TN})^2}\right)} \hspace{0.5cm} R_	\mathit{ON} = 470 \pm 5 \: \Omega\]
Allora $V_\mathit{out}^{(2)}$ si calcola come il partitore su $R_\mathit{ON}$ e si associa l'errore dato dalla propagazione
\[V_\mathit{out}^{(2)} = \frac{R_\mathit{ON}}{R_\mathit{ON}+R_D}V_\mathit{DD} \hspace{1.5cm} \sigma_{V_\mathit{out}^{(2)}} \simeq V_\mathit{out}^{(2)}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{V_\mathit{DD}}^\mathit{str}}{V_\mathit{DD}}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_\mathit{ON}}}{R_D+R_\mathit{ON}}\right)^2+\left(\frac{R_\mathit{ON}}{R_D}\right)^2\left(\frac{\sigma_{R_\mathit{ON}}}{R_D+R_\mathit{ON}}\right)^2} \]
Si ottiene la stima teorica di 
\[V_\mathit{out}^{th(2)} = 0.226 \pm 0.002 \: mV\]
Che è decisamente incompatibile $\mu= 36 $ con il valore sperimentale.

\subsubsection{Studio di un nMOS in saturazione}
Si vuole ora studiare il transistor nella zona di saturazione dove lavora come amplificatore di tensione. Innanzitutto si polarizza il transistor in modo che operi ad un punto di lavoro definito in saturazione. Per farlo si è variata la tensione $V_\mathit{GS}$ fino a quando si è raggiunto un valore di tensione di uscita $V_\mathit{DS}$ circa pari a $3 \: V$. Si riportano nella tabella \ref{tab:2.2} i valori delle tensioni misurati.

\begin{table}[htbp]
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:2.2} Misure circuito nMOS in saturazione}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore}&$FS$&$\sigma^\mathit{str}$\\ \hline
$V_\mathit{GS}\:[V]$&2.0411&10&0.0006\\
$V_\mathit{DS}\:[V]$&3.0190&10&0.0007\\
$V_\mathit{DD}\:[V]$&5.0101&10&0.0010\\
$R_D\:k\Omega$&9.935&100&0.006\\
		
\end{tabular}}
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:2.2.2} Valori sperimentali di voltaggio e amplificazione}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore}&$\mathit{DIV}\:[\mathit{mv}]$&$\sigma^\mathit{str}$\\ \hline
$v_\mathit{in}$&198$\:[\mathit{mV}]$&50&4$\:[\mathit{mV}]$\\
$v_\mathit{out}$&950$\:[\mathit{mV}]$&200&20$\:[\mathit{mV}]$\\
$A$&-4.8&-&0.1\\
\end{tabular} }
\end{table}
Essendo $V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}} > (V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}} - V_\mathit{TN})\simeq 0.8777 $, il transistor si trova in zona di \emph{saturazione}. Si vuole ora costruire un amplificatore in tensione e misurarne il guadagno. Si consideri quindi il circuito in figura \ref{circ:2.2}: in esso è stato iniettato al gate un segnale sinusoidale di ampiezza impostata $A = 100 \:mV$ e frequenza $f=1\:kHz$ e si sono posti due condensatori da circa $0.1 \:\mu F$ in ingresso (gate) e in uscita (drain) per disaccoppiare il segnale dalla tensione di polarizzazione. Si sono misurati i valori picco picco del segnale in ingresso $v_\mathit{in}$ e in uscita $v_\mathit{out}$ con l'oscilloscopio adoperando le sonde, delle quali si sono utilizzati i valori delle capacità e resistenze interne nominali $C_O \simeq 12 \:pF$ e $R_O \simeq  10 \: M\Omega$ per le simulazioni SPICE. Si è trovato il fattore di guadagno sperimentale $A$ a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\begin{gather}\label{Asper}
A = \frac{v_\mathit{out}}{v_\mathit{in}} \hspace{3cm} \sigma_A \simeq |A|\sqrt{\left(\frac{\sigma_{v_\mathit{out}}^\mathit{str}}{v_\mathit{out}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{v_\mathit{in}}^\mathit{str}}{v_\mathit{in}}\right)^2}
\end{gather}
Nella tabella \ref{tab:2.2.2} si riportano i valori misurati e il guadagno calcolato con le relative incertezze. Si vuole ora confrontare il guadagno sperimentale ottenuto con il valore previsto dalla teoria. Per l'analisi si utilizza il modello a piccoli segnali, valido in questo caso in quanto è verificata la condizione 
\begin{gather}\label{piccolo}
v_\mathit{in} < 0.4\footnotemark[1](V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}-V_\mathit{TN}) \simeq 350.8 \:mV 
\end{gather}
\footnotetext[1]{Si è scritto 0.4 in luogo di 0.2 in quanto $v_\mathit{in}$ è un valore picco-picco}
Si sono innanzitutto calcolati i valori dei parametri necessari a calcolare l'amplificazione del piccolo segnale, $g_m$ e $r_o$ al punto di lavoro considerato $Q_\mathit{pt}$, e si sono associati gli errori dati dalla propagazione, esplicitando e in caso semplificando gli opportuni fattori di guadagno $k_V$.
\begin{gather}\label{eq:gm_ro}
g_m = \frac{2k_V(V_\mathit{DD} -V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}})}{R_D (V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}-V_\mathit{TN})} \hspace{1cm}\sigma_{g_m} \simeq g_m \sqrt{ \left(\frac{\sigma_{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}^2+\sigma_{V_\mathit{DD}}^2}{(V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}})^2}\right)+\left(\frac{(\sigma_{V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}}^\mathit{str})^2+\sigma_{V_\mathit{TN}}^2}{(V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}-V_\mathit{TN})^2}\right)+\left(\frac{\sigma_{R_D}^\mathit{str}}{R_D}\right)^2+\sigma_{k_V}^2}\\
r_o = \left(\frac{1}{\lambda}+V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}\right)\frac{R_D}{V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}=r_\lambda+r_V \hspace{2cm} \sigma_{r_o} = \sqrt{\sigma_{r_\lambda}^2+\sigma_{r_V}^2}\\
r_\lambda = \frac{R_D}{\lambda k_V (V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}})} \hspace{1.5cm} \sigma_{r_\lambda} \simeq r_\lambda \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_D}^\mathit{str}}{R_D}\right)^2+\left(\frac{\sigma_\lambda}{\lambda}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}^2+\sigma_{V_\mathit{DD}}^2}{(V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}})^2}\right)+\sigma_{k_V}^2}\\
r_V=\frac{R_D V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}} }{V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}} \hspace{1.5cm} \sigma_{r_V} \simeq r_V \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_D}^\mathit{str}}{R_D}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}}{V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}\right)^2 \left(\frac{V_\mathit{DD}}{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{V_\mathit{DD}}}{V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}\right)^2}
\end{gather}
Si sono ottenute le stime $g_m= 0.457 \pm 0.005 \:mS $ e $ r_o = 1130 \pm 20 \: k\Omega $.

Si calcola quindi il guadagno atteso dalla teoria e vi si associa l'errore dato dalla propagazione
\begin{gather}\label{Ath}
A^\mathit{th}= -g_m \frac{r_o R_D}{r_o + R_D} \hspace{1cm} \sigma_{A^\mathit{th}} \simeq |A^\mathit{th}|\sqrt{\left(\frac{\sigma_{g_m}}{g_m}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{r_o}}{R_D+r_o}\frac{R_D}{r_o}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_D}}{R_D+r_o}\frac{r_o}{R_D}\right)^2}
\end{gather}

Si ottiene il valore $A^\mathit{th} = -4.50 \pm 0.05$.
Si calcola, per confronto, la compatibilità $\mu$ tra il valore sperimentale ed il valore atteso: si è ottenuto una buona compatibilità $\mu =1.96 $.

Infine per verificare la correttezza della procedura sperimentale eseguita si è effettuata una simulazione con SPICE del circuito riportato in figura \ref{circ:2.2}. Innanzitutto si è eseguita una simulazione in DC con $v_\mathit{in}=0$ e le resistenze interne dell'MTX presenti nel circuito al fine di confrontare i $Q_\mathit{pt}$ misurati con quelli simulati. I risultati della simulazione in DC sono riportati nella tabella \ref{tab:2.2spiceqpt}. Si nota che il valore di $V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}$ simulato non è compatibile con quello sperimentale. Una spiegazione di ciò risiede nel fatto che i parametri misurati dipendono dalla tensione tra gate e source a cui il MOS è sensibile in modo non completamente determinato dal modello considerato, quindi i valori simulati con i parametri del punto di lavoro iniziale sono solo approssimati.
Si è poi effettuata una simulazione in transient mode (considerando anche le sonde dell'oscilloscopio) con $v_\mathit{in}$ impostato al valore riportato in tabella \ref{tab:2.2.2}. Si riporta in figura \ref{graf:2.2spice} il plot dei dati della simulazione, su cui è stato effettuato un fit al fine di ricavare i valori di $v_\mathit{out}^\mathit{sim'd}$ e calcolare il guadagno $A^\mathit{sim'd}$. L'incompatibilità tra $A^\mathit{sim'd}$ e $A$ sperimentale è dovuta molto probabilmente allo stesso motivo esposto sopra.

\begin{figure}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../fit_sin2_2.eps}\caption{\label{graf:2.2spice} Simulazione SPICE amplificatore nMOS in saturazione}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\centering
\caption{Valori del $Q_\mathit{pt}$ misurati e simulati}
\begin{tabular}{ccccc}
&\emph{Dati misurati}&&&\emph{Dati simulati}\\
\emph{Nome}&\emph{Valore}$\:[V]$&$FS\:[V]$&$\sigma^\mathit{str}\:[V]$&\emph{Valore}$\:[V]$\\ \hline
$V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}$&2.0411&10&0.0006&2.03709\\
$V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}$&3.0190&10&0.0007&2.89457\\
\end{tabular}
\label{tab:2.2spiceqpt}
\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Studio di un amplificatore common-source (CS)}\label{CS}
\subsubsection{Configurazione con capacità di bypass}
Si vuole ora studiare un circuito amplificatore common-source con capacità di bypass al source, riportato nella figura \ref{circ:3.1}. Per realizzare il circuito si è proceduto al suo \emph{dimensionamento}: si sono scelte le resistenze in modo che il transistor operi al punto di lavoro assegnato (e misurato) in precedenza, riportato nella tabella \ref{tab:Qpt}, e produca un'amplificazione del valore assegnato $A_\mathit{vt}^\mathit{CS*} = -6$. Si è scelta, tenendo conto che il guadagno atteso è $A_\mathit{vt}^\mathit{CS*} = -g_m(R_D||r_o)$, una $R_D$ adatta e, dato questo valore, una resistenza al source $R_S$ tale che si avesse circa $R_S = \frac{V_\mathit{DD}-V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}{I_D}-R_D$. Infine si sono scelte le resistenze $R_1$ ed $R_2$ in modo che $V_\mathit{GS}^{Q_\mathit{pt}}=\frac{R_1}{R_1+R_2}V_\mathit{DD}-R_S I_D^{Q_\mathit{pt}}$ ponendo cura a scegliere i valori con precisione, data la sensibilità del circuito alla tensione al gate. Inoltre sono state inseriti due condensatori ceramici di disaccoppiamento $C_1$ e $C_2$ e un condensatore elettrolitico $C_3$ come capacità di bypass. Infine si è collegata un'alimentazione continua $V_\mathit{DD}$ alle resistenze $R_2$ e $R_D$ e il generatore di funzioni $v_s$ alla $C_1$. Per la prima parte dell'esperienza le resistenze presenti in figura $R_i$ e $R_L$ non sono state inserite. I valori misurati dei componenti del circuito sono riportati nella tabella \ref{tab:3.1comp}.

Si è proceduto quindi alla misura del punto di lavoro effettivo del circuito realizzato. Per evitare di perturbare il circuito inserendo l'amperometro in serie al drain, si sono effettuate unicamente misure di tensione, riportate nella tabella \ref{tab:3.1tensioni}. Si è ricavato il valore di $I_D^\mathit{Q_\mathit{pt}}$ indirettamente e si è associato l'errore dato dalla propagazione:
\[I_D^{Q_\mathit{pt}} = \frac{V_S}{R_S} \hspace{1.5cm} \sigma_{I_D^\mathit{Q_\mathit{pt}}} \simeq I_D^\mathit{Q_\mathit{pt}}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{V_S}^\mathit{str}}{V_S}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_S}^\mathit{str}}{R_S}\right)^2} \hspace{1.5cm}I_D^{Q_\mathit{pt}} = 1.1021 \pm 0.0005 \: mA\]
Per le altre coordinate del $Q_\mathit{pt}$ si hanno i valori misurati e riportati nella tabella \ref{tab:3.1tensioni}.
Al fine di calcolare il valore atteso del guadagno $A_\mathit{vt}^\mathit{th}$ si sono calcolati nuovamente i parametri al punto di lavoro $g_m$ e $r_o$ con le formule \ref{gmconId} per $g_m$ e per $r_o$
\[r_o = \left(\frac{1}{\lambda}+V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}\right)\frac{1}{I_D^{Q_\mathit{pt}}} \hspace{1.5cm} \sigma_{r_o} \simeq r_o\sqrt{\left(\frac{\sigma_{I_D^{Q_\mathit{pt}}}^\mathit{str}}{I_D^{Q_\mathit{pt}}}\right)^2+\left(\frac{\lambda^2 \sigma_{V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}}^2+\sigma_\lambda ^2}{(\lambda V_\mathit{DS}^{Q_\mathit{pt}}+1)^2}\right)} \hspace{1.5cm}r_o= 208.6 \pm 0.1 \: k\Omega\]
Si ottiene il valore $g_m= 1.127 \pm 0.006  \:mS $. Si è calcolato il guadagno atteso con la formula \ref{Ath}: $A_\mathit{vt}^\mathit{th} = -5.71 \pm 0.03$.

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{Amplificatore common-source con bypass}\label{circ:3.1}
\includegraphics[width=\linewidth, trim={4cm 11cm 2cm 11cm},clip]{../MOS_3_1_CS_bypass.eps}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{Amplificatore common-drain}\label{circ:CD}
\includegraphics[width=\linewidth, trim={2cm 11cm 2cm 11cm},clip]{../MOS_3_6_CDvero.eps}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{table}[htbp]
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{Componenti circuiti del paragrafo \ref{CS}}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore}&$FS$&$\sigma^\mathit{str}$\\ \hline
$R_D\:[k\Omega]$&5.189&10&0.002\\
$R_S\:[k\Omega]$&2.935&10&0.001\\
$R_1\:[k\Omega]$&327.4&1000&0.1\\
$R_2\:[k\Omega]$&446.8&1000&0.2\\
$C_1\:[\mathit{nF}]$&111&1000&6\\
$C_2\:[\mathit{nF}]$&113&1000&6\\
$C_3\:[\mathit{\mu F}]$&89.9&100&0.8\\ \hline
$R_i\:[k\Omega]$&99.380&100&0.040\\
$R_L\:[k\Omega]$&9.864&100&0.006\\ \hline
$R_L ^\mathit{CD} \:[\Omega]$&554.2&1000&0.3\\
\end{tabular}
\label{tab:3.1comp}}
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:3.1tensioni} Valori misurati di tensione del paragrafo \ref{CS}}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore}$\:[V]$&$\mathit{FS\: o\: DIV}\:[V]$&$\sigma^\mathit{str}\:[V]$\\ \hline
$V_G$&6.256&10&0.001\\
$V_\mathit{DD}$&15.058&100&0.005\\
$V_D$&9.336&10&0.002\\
$V_S$&3.2346&10&0.0007\\
$V_\mathit{DS}$&6.106&10&0.001\\
$V_\mathit{GS}$&3.1196&10&0.0007\\ \hline
$v_\mathit{out}$&830$m$&200$m$&20$m$\\
$v_\mathit{in}$&148$m$&50$m$&4$m$\\ \hline
$v_\mathit{out} ^{'}$&540$m$&100$m$&10$m$\\
$v_\mathit{out} ^{''}$&550$m$&100$m$&10$m$\\ \hline
$v_\mathit{out} ^\mathit{no \, by}$&198$m$&50$m$&4$m$\\ \hline
$v_\mathit{in} ^{CD}$&150$m$&50$m$&4$m$\\
$v_\mathit{out} ^{CD}$&114$m$&50$m$&3$m$\\
$v_\mathit{out} ^{CD'}$&50$m$&20$m$&1$m$\\
\end{tabular} }
\end{table}

Si vuole ora misurare il guadagno del circuito costruito per confrontarlo con il valore di aspettazione teorico. Si è iniettato nel circuito un segnale di ampiezza picco-picco $v_\mathit{in}$ e di frequenza $10 \:kHz$. Si sono misurati i segnali in ingresso e in uscita con le sonde dell'oscilloscopio: i valori sono riportati nella tabella \ref{tab:3.1tensioni}. Il segnale in ingresso può essere considerato un piccolo segnale in quanto soddisfa la relazione \ref{piccolo}: quindi è valido il modello a piccoli segnali. Si è calcolato il guadagno sperimentale $A_\mathit{vt}$ e gli si è associato l'errore dato dalla propagazione con le relazioni \ref{Asper}: $A_\mathit{vt} = -5.6 \pm 0.2 $. Si è computata la compatibilità tra il valore sperimentale e quello atteso ed è risultata ottima: $\mu = 0.4$. Il guadagno sperimentale differisce inoltre solo del $6\%$ da quello assegnato.

Infine è stata effettuata una simulazione SPICE del circuito in figura \ref{circ:3.1} (ovviamente senza $R_i$ e $R_L$). I risultati ottenuti sono riportati in figura \ref{graf:3.1spice}, con incertezze ricavate dagli errori forniti dal fit.
\begin{figure}\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../fit_sin3_1.eps}\caption{\label{graf:3.1spice} Simulazione SPICE amplificatore CS con capacità di bypass}
\end{figure}
Si nota che il guadagno simulato $A^\mathit{sim'd}$ è perfettamente compatibile con il valore sperimentale.

Si vuole ora stimare le resistenze in ingresso e in uscita dell'amplificatore.
Per misurare la resistenza in ingresso $R_\mathit{IN}^\mathit{CS}$ al common-source si è inserita una resistenza $R_i$ con valore e incertezza riportati nella tabella \ref{tab:3.1comp}: si è misurato il segnale in uscita, riportato in tabella \ref{tab:3.1tensioni}, e si è calcolato il fattore $h$ (ovvero il rapporto tra il segnale in uscita dopo e prima l'inserimento della resistenza). Considerando un partitore di tensione in ingresso su $R_\mathit{IN}^\mathit{CS}$ si ricava la resistenza in ingresso dalla formula seguente e si associa l'errore dato dalla propagazione
\[h= \frac{v_\mathit{out}^{'}}{v_\mathit{out}} \hspace{0.5cm} \sigma_h \simeq |h|\sqrt{\left(\frac{\sigma_{v_\mathit{out}^{'}}^\mathit{str}}{v_\mathit{out}^{'}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{v_\mathit{out}}^\mathit{str}}{v_\mathit{out}}\right)^2 } \hspace{1cm}R_\mathit{IN}^\mathit{CS} = \frac{h}{h-1}R_i \hspace{0.5cm} \sigma_{R_\mathit{IN} ^\mathit{CS}} \simeq R_\mathit{IN} ^\mathit{CS} \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_i}}{R_i}\right)^2 + \left(\frac{1}{h}\right)^2\left(\frac{\sigma_h}{1-h}\right)^2} \]
Il valore previsto dalla teoria è invece dato dalla formula
\[R_\mathit{IN}^\mathit{CS,th} =\frac{k_R R_1 R_2}{R_1+R_2} \hspace{0.5cm} \sigma_{R_\mathit{IN}^\mathit{CS,th}} \simeq R_\mathit{IN}^\mathit{CS,th}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_1}}{R_1+R_2}\frac{R_2}{R_1}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_2}}{R_1+R_2}\frac{R_1}{R_2}\right)^2+\sigma_{k_R}^2}  \hspace{0.5cm} R_\mathit{IN}^\mathit{CS,th} =189.0 \pm 0.8\: k\Omega\]
La stima sperimentale ottenuta è $R_\mathit{IN}^\mathit{CS} =180 \pm 20\: k\Omega $ e ha  compatibilità ottima di $\mu = 0.3$ con la stima teorica.

Per misurare la resistenza in uscita $R_\mathit{OUT}^\mathit{CS}$ al common-source si è inserita una resistenza $R_L$ con valore e incertezza riportati nella tabella \ref{tab:3.1comp}: si è misurato il segnale in uscita, riportato in tabella \ref{tab:3.1tensioni}, e si è calcolato il fattore  $z$ (ovvero il rapporto tra il segnale in uscita dopo e prima l'inserimento della resistenza). Considerando un partitore di tensione in uscita su $R_L$ si ricava la resistenza in uscita dalla formula seguente a cui si associa l'errore dato dalla propagazione
\begin{gather}\label{Rout}\begin{split}
z= \frac{v_\mathit{out}^{''}}{v_\mathit{out}} \hspace{5cm} \sigma_z \simeq |z|\sqrt{\left(\frac{\sigma_{v_\mathit{out}^{''}}^\mathit{str}}{v_\mathit{out}^{''}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{v_\mathit{out}}^\mathit{str}}{v_\mathit{out}}\right)^2 }\\
R_\mathit{OUT}^\mathit{CS} = \frac{1-z}{z}R_L \hspace{2cm} \sigma_{R_\mathit{OUT} ^\mathit{CS}} \simeq R_\mathit{OUT} ^\mathit{CS} \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_L}}{R_L}\right)^2 +  \left(\frac{1}{z}\right)^2\left(\frac{\sigma_z}{1-z}\right)^2}
\end{split}
\end{gather}
Il valore previsto dalla teoria è invece dato dalla formula
\[R_\mathit{OUT}^\mathit{CS,th} =\frac{R_D r_o}{R_D+r_o} \hspace{0.5cm} \sigma_{R_\mathit{OUT}^\mathit{CS,th}} \simeq R_\mathit{OUT}^\mathit{CS,th}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{r_o}}{r_o+R_D}\frac{R_D}{r_o}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_D}^\mathit{str}}{r_o+R_D}\frac{r_o}{R_D}\right)^2}\hspace{1cm} R_\mathit{OUT}^\mathit{CS,th} = 5.062\pm0.002 \: k\Omega\]
La stima sperimentale ottenuta è $R_\mathit{OUT}^\mathit{CS} =5.1 \pm 0.5\: k\Omega $ con ottima compatibilità con la stima teorica: $\mu =0.1$.



\subsubsection{Configurazione senza capacità di bypass}\label{noby}
Si consideri ancora il circuito in figura \ref{circ:3.1}, in cui però si è rimossa la capacità di bypass $C_3$. Si vuole misurare il guadagno dell'amplificatore in tensione in questa nuova configurazione, mantenendo invariato il segnale di ingresso. I valori misurati sono riportati nella tabella \ref{tab:3.1tensioni}. Il guadagno sperimentale calcolato con la sua incertezza con le formule \ref{Asper} è $A_\mathit{vt}^{\mathit{CS,no \:by}} = -1.34 \pm 0.06$.

Si vuole confrontare questo risultato con la stima prevista dalla teoria, esplicitando il fattore di scala $k_R$ con l'errore dato  dalla propagazione
\[A_\mathit{vt} ^\mathit{CS, no \:by,th} = -g_m \frac{R_D ||((1+g_m R_S)r_o)}{1+g_m R_S} = \frac{-g_m}{\frac{1}{r_o} + \frac{(1+g_m k_R R_S)}{k_R R_D}} \hspace{1.5cm} \mathcal{B} = \frac{g_m r_o k_R R_D}{(g_m r_o k_R R_S + r_o + k_R R_D)}\]
\[\sigma_{A_{\mathit{vt}}^{\mathit{CS,no\,by, th}}} \simeq \mathcal{B} \sqrt{ \left( \frac{\sigma_{g_m}(r_o + k_R R_D)}{g_m}  \right)^2 + \left( \frac{\sigma_{r_o} k_r R_D}{r_o} \right)^2 + \left( \frac{\sigma_{k_R} r_o}{k_r} \right)^2 + \left( \sigma_{R_S} g_m r_o k_R \right)^2 + \left( \frac{\sigma_{R_D} r_o (g_m k_R R_S + 1)}{R_D}\right)^2}\]
Il valore teorico ricavato da questa stima è $A_\mathit{vt}^{\mathit{CS,no \:by, th}} = -1.350 \pm 0.002$ e ha un'ottima compatibilità, di $\mu = 0.3$, con il valore sperimentale.

\subsubsection{Configurazione common-drain}\label{CD}
Si consideri ora il circuito in figura \ref{circ:CD}, detto di configurazione \emph{common-drain}. In questo caso si è posta la capacità di bypass $C_3$ al drain e il segnale di uscita $v_\mathit{out}^\mathit{CD}$ è preso al source. Si vuole innanzitutto misurare il guadagno $A_\mathit{vt}^\mathit{CD}$ dell'amplificatore costruito e confrontarlo con il valore atteso dalla teoria. I valori dei segnali in ingresso e in uscita sono riportati nella tabella \ref{tab:3.1tensioni}. Si noti che anche in questo caso il segnale in ingresso è a tutti gli effetti un piccolo segnale.
La stima prevista dalla teoria, con errore dato dalla propagazione, è
\[A_\mathit{vt} ^\mathit{CD,th} = \frac{g_m R_S}{1+g_m R_S} \hspace{1.5cm} \sigma_{A_\mathit{vt} ^\mathit{CD,th}} \simeq \frac{|A_\mathit{vt} ^\mathit{CD,th}|}{1+g_m R_S}\sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_S}^\mathit{str}}{R_S}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{g_m}}{g_m}\right)^2} \hspace{1.5cm}A_\mathit{vt} ^\mathit{CD,th}= 0.7678\pm0.0009\]
Il valore sperimentale si è calcolato con la relazione \ref{Asper}. Si è ottenuta la stima $A_\mathit{vt} ^\mathit{CD} = 0.76\pm 0.03$ che ha compatibilità ottima di $\mu = 0.3$ con il valore teorico. Inoltre si è stimata la resistenza in uscita dall'amplificatore common-drain. La stima prevista dalla teoria, con l'errore dato dalla propagazione, è
\[R_\mathit{OUT} ^\mathit{CD,th} = R_S ||\frac{1}{g_m}=\frac{R_S}{1+R_S g_m} \hspace{1cm} \sigma_{R_\mathit{OUT} ^\mathit{CD,th}} \simeq \frac{R_\mathit{OUT} ^\mathit{CD,th}}{1+g_m R_S} \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_S}^\mathit{str}}{R_S}\right)^2+(R_S\sigma_{g_m})^2} \hspace{1cm}R_\mathit{OUT} ^\mathit{CD,th} = 681\pm 3\:\Omega\]
Per misurarla si è inserita, analogamente al paragrafo \ref{CS}, una resistenza di carico sull'uscita $R_L^\mathit{CD}$ scelta circa dello stesso valore della resistenza stimata teoricamente, in modo da ottenere uno smorzamento significativo del segnale in uscita. Si è misurato quindi quest'ultimo, riportato in tabella \ref{tab:3.1tensioni}, e si è calcolato il fattore  $z$ (ovvero il rapporto tra il segnale in uscita dopo e prima l'inserimento della resistenza). Considerando un partitore di tensione in uscita su $R_L^\mathit{CD}$ si ricava la resistenza in uscita con l'errore dato dalla propagazione tramite le relazioni \ref{Rout}. Si è ottenuta la stima $R_\mathit{OUT} ^\mathit{CD} = 699\pm 53 \:\Omega$. Le stime hanno compatibilità ottima: $\mu = 0.3$.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../aborto3.eps}\caption{\label{graf:CSnobyCD} Simulazione SPICE amplificatore CS senza bypass e CD}
\end{figure}





\subsubsection{Misura della banda passante del CS}
Si consideri nuovamente l'amplificatore in configurazione common-source con capacità di bypass della figura \ref{circ:3.1}. Si vuole analizzare la riposta dell'amplificatore in frequenza ovvero misurarne la \emph{banda passante}: definendo la frequenza di taglio superiore $f_H$ e inferiore $f_L$ come le frequenze per le quali il guadagno dell'amplificatore risulta smorzato di un fattore $\sqrt{2}$ rispetto al valore di midband, misurato nel paragrafo \ref{CS}, ovvero 
\[A_\mathit{vt}^\mathit{mid} = -5.6 \pm 0.2 \hspace{3cm} A_\mathit{vt}(f_\mathit{H,L})= \frac{A_\mathit{vt}^\mathit{mid}}{\sqrt{2}}\]
Ciò corrisponde, in un grafico di Bode, ad una diminuzione di $3\:dB$ sul segnale. Per misurare la larghezza della banda $\mathcal{W}=f_H-f_L\simeq f_H$ si è proceduto quindi a individuare le frequenze di taglio. Per farlo si è variata la frequenza del segnale in ingresso $v_\mathit{in}$ e si è misurato il segnale in uscita $v_\mathit{out}$ in modo da ottenere un valore $v_\mathit{out} \simeq \frac{A_\mathit{vt}^\mathit{mid}}{\sqrt{2}}v_\mathit{in}$. Si riportano i valori di segnale misurati nella tabella \ref{tab:bandadossi}.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{\label{tab:bandadossi} Dati misura della banda passante}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore}&$\mathit{DIV/ FS}$&$\sigma^\mathit{str}$\\ \hline
$v_\mathit{in}^{H}\:[mV]$&140&50&4\\
$v_\mathit{out} ^{H}\:[mV]$&590&100&10\\
$v_\mathit{in} ^{L}\:[mV]$&152&50&4\\
$v_\mathit{out} ^{L}\:[mV]$&580&100&10\\ \hline
$R_{D}^{1/_2}\:[k\Omega]$&2.195&10&0.001\\
$v_\mathit{in} ^{'H}\:[mV]$&146&50&4\\
$v_\mathit{out} ^{'H}\:[mV]$&256&100&7\\
\end{tabular} 
\end{table}

Si sono ottenuti i guadagni, calcolati con le relazioni \ref{Asper}, e le frequenze di taglio misurate
\[f_L = 9.1 \: Hz\hspace{2cm} A_\mathit{vt}^L = -3.8\pm0.1 \hspace{2cm} f_H =1.2 \:MHz \hspace{2cm} A_\mathit{vt}^H= -4.2\pm0.1\]
Si vogliono ora confrontare i valori sperimentali delle frequenze di taglio con i valori di aspettazione teorici. Il calcolo delle frequenze di taglio teoriche può essere svolto con il metodo delle costanti di tempo \footnote{Gray - Searle, 1969. $f_L = \sum_{i}\frac{ 1}{2 \pi \tau_{L,i} } \hspace{0.5cm} f_H = \frac{1}{2 \pi \sum_{i} \tau_{H,i}}$. Le $\tau_{L,i}$ si trovano moltiplicando le capacità $C_i$ con le resistenze verso massa viste dai terminali delle stesse quando tutte le altre capacità tendono ad $\infty$ (cortocircuito). Le $\tau_{H,i}$ si calcolano moltiplicando le $C_i$ per le resistenze verso massa viste dai terminali delle stesse quando tutte le altre capacità tendono a $0$ (circuito aperto).}. Sperimentalmente si è verificato che i due poli che delimitano la midband region sono ben separati: è quindi possibile trascurare, nel computo delle $f_L$, le capacità molto piccole, e viceversa. Le capacità rilevanti per la determinazione del primo polo dominante $f_L$ sono quelle di disaccoppiamento e di bypass, mentre per la $f_H$ sono rilevanti la capacità della sonda dell'oscilloscopio $C_O$ e la capacità $C_\mathit{GD}$\footnote{Il valore approssimato e senza errore della capacità $C_\mathit{GD}\simeq15\:pF$ è stato ricavato dalle simulazioni SPICE, come riportato più avanti} tra gate e drain del transistor poiché il contributo di $C_\mathit{GS}$ viene annullato per azione della capacità di bypass, grazie alla quale "vede" direttamente la massa. Le formule ricavate sono le seguenti:
\begin{gather*}
G= \frac{1}{g_m} \hspace{0.5cm} \sigma_G \simeq G \frac{\sigma_{g_m}}{g_m} \hspace{1cm}
R_G= R_1||R_2 =\frac{k_R R_1 R_2}{R_1+R_2} \hspace{0.5cm} \sigma_{R_G} \simeq R_G \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_1}}{R_1+R_2}\frac{R_2}{R_1}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_2}}{R_1+R_2}\frac{R_1}{R_D}\right)^2+\sigma_{k_R}^2}\\
f_L^\mathit{th}= f_1+f_2+f_3 \hspace{3cm} \sigma_{f_L^\mathit{th}} = \sqrt{\sigma_{f_1}^2+\sigma_{f_2}^2+\sigma_{f_3}^2}\\
f_1 = \frac{1}{2\pi R_G C_1} \hspace{2cm} \sigma_{f_1} \simeq f_1 \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_G}}{R_G}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{C_1}}{C_1}\right)^2}\hspace{2cm}
f_2 = \frac{1}{2\pi R_O C_2} \hspace{2cm} \sigma_{f_2} \simeq f_2 \frac{\sigma_{C_2}^\mathit{str}}{C_2}\\
f_3 = \frac{1}{2\pi (R_S||G) C_3} \hspace{2cm}\sigma_{f_3} \simeq \frac{1}{2\pi C_3} \sqrt{(f_3 \sigma_{C_3}^\mathit{str})^2+\left(\frac{\sigma_{R_S}^\mathit{str}}{R_S}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{G}}{G}\right)^2}\\
r_o||R_D||R_O = \mathcal{R} \hspace{2cm}\sigma_\mathcal{R} \simeq \mathcal{R}^2 \sqrt{\left(\frac{\sigma{r_o}}{r_o^2}\right)^2+\left(\frac{\sigma{R_D^\mathit{str}}}{R_D^2}\right)^2}\\
f_H^\mathit{th} = \frac{1}{2\pi(r_o||R_D||R_O)(C_{GD}+C_O)} \simeq \frac{1}{2\pi R_D(C_{GD}+C_O)} \hspace{2cm} \sigma_{f_H^\mathit{th}} \simeq f_H^\mathit{th} \frac{\sigma_{\mathcal{R}}}{\mathcal{R}}
\end{gather*}
Si sono ottenute le aspettative teoriche con le incertezze: $f_L ^\mathit{th} = 10.3 \pm 0.4 \:Hz$ e $f_H ^\mathit{th} = 1.1649 \pm  0.0005 \:MHz$.

Si consideri ora il prodotto della larghezza della banda per il guadagno 
\[\mathcal{W}A \simeq g_m(R_D||r_o)\frac{1}{2\pi R_D(C_{GD}+C_O)} \simeq \frac{g_m}{2\pi(C_{GD}+C_O)} \]
Questo fattore è costante se il MOSFET è in saturazione ($g_m$ non varia significativamente poiché non varia $I_D$). Si è quindi sostituita nel circuito $R_D$ con una resistenza $R_{D}^{1/_2}\simeq R_D/2$ (il valore è riportato in tabella \ref{tab:bandadossi}) per verificare che il prodotto $\mathcal{W}A$ rimanesse pressoché invariato. I segnali ottenuti sono riportati in tabella \ref{tab:bandadossi}. Si sono calcolati quindi il guadagno $A^{1/_2}$ e, avendo misurato una $f_H^{1/_2}=3\:MHz$, i due fattori $\mathcal{W}A$ e $(\mathcal{W}A)^{1/_2}$.
\[\mathcal{W}A = (f_H-f_L)A_\mathit{vt}^H \hspace{2cm} \sigma_{\mathcal{W}A} = (f_H-f_L)\sigma_{A_\mathit{vt}^H }\] 
\[\mathcal{W}A = 5.1 \pm 0.2 \hspace{2cm} (\mathcal{W}A)^{1/_2} = 5.3 \pm 0.2 \]
Il loro rapporto è risultato di $\mathcal{W}A/(\mathcal{W}A )^{1/_2} = 0.96 \pm 0.05 $ che ha compatibilità di $\mu = 0.7$ con il valore atteso di 1.

Infine sono state effettuate due simulazioni SPICE (una con $R_D$ nel circuito, l'altra con $R_{D}^{1/_2}$) per verificare l'aderenza con i dati sperimentali. In particolare si è trovato un valore di $C_\mathit{GD}$ plausibile in modo tale che i dati simulati siano coerenti con quelli sperimentali. Inoltre, al fine di verificare la correttezza delle formule applicate per il calcolo delle frequenze di taglio teoriche, si è provato a variare i valori delle capacità e di $R_D$ valutando l'andamento della $f_H$: si è trovata una perfetta corrispondenza dei dati con la formula. Le bande passanti simulate sono riportate in \ref{graf:bandadossi} con evidenziate le frequenze di taglio. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../aborto_4_2.eps}\caption{\label{graf:bandadossi} Simulazione SPICE banda passante}
\end{figure}

\subsection{Studio di un amplificatore differenziale con due nMOS}
Si consideri il circuito in figura \ref{circ:4.1} costruito collegando i terminali source dei transistor M1 e M3 dell'array fornito, ai due drain due resistenze $R_1^d$ e $R_2^d$ e infine due alimentazioni $V_\mathit{dd}$ e $V_\mathit{ss}$. Le uscite OUT1 e OUT2 sono state disaccoppiate con due capacità $C_1$ e $C_2$. Si vuole studiare il circuito e analizzare il suo comportamento di amplificatore \emph{differenziale}. I valori dei componenti del circuito con le relative incertezze sono riportati nella tabella \ref{tab:4.1}. Inizialmente si sono posti a massa gli ingressi $v_1$ e $v_2$ ai gate dei transistor. Si è poi proceduto alla polarizzazione e alla misura del punto di lavoro dell'amplificatore. Poiché i gate di M1 e M3 sono a massa, la condizione di saturazione si è realizzata ponendo $V_\mathit{ss}$ a potenziale negativo e monitorando simultaneamente con i multimetri $V_s$ e $V_{1,2}^d$ al fine di verificare la relazione $V_\mathit{1,2}^{ds} > -V_\mathit{s}-V_\mathit{TN}$. Nell'analisi del circuito si sono considerati i due transistor in prima approssimazione identici, in quanto appartenenti allo stesso array. Si sono quindi registrati i valori di tensione del circuito, riportati nella tabella \ref{tab:4.1}. Si è effettuata una simulazione SPICE in DC del circuito considerato, al fine di confrontare le coordinate del punto di lavoro misurate con quelle simulate: anche questi valori si riportano in tabella \ref{tab:4.1}. Infine si è calcolato il valore di $I_1^d$ e $I_2^d$ a partire dalle tensioni del circuito per non perturbare il sistema.
\vspace{0.25cm}

\begin{minipage}[htbp]{\textwidth}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\centering
\captionof{table}{Valori misurati amplificatore differenziale con due nMOS}\label{tab:4.1}
\begin{tabular}{ccccc}
&\emph{Dati misurati}&&&\emph{Dati simulati}\\
\emph{Nome}&\emph{Valore}&$FS$&$\sigma^\mathit{str}$\\\hline
$R_1^d\:[k\Omega]$&9.937&100&0.006&-\\
$R_2^d\:[k\Omega]$&9.935&100&0.006&-\\
$R_s\:[k\Omega]$&2.1582&10&0.0010&-\\ \hline
$V_\mathit{ss}\:[V]$&-3.0682&10&0.0007&-\\
$V_\mathit{dd}\:[V]$&15.017&100&0.005&-\\
$V_s\:[V]$&-2.0715&10&0.0006&-2.05678\\
$V_1 ^d\:[V]$&12.70&60&0.04&12.689\\
$V_2 ^d\:[V]$&12.71&60&0.04&12.6895\\
$V_1 ^\mathit{ds}\:[V]$&14.767&100&0.005&14.74578\\
$V_2 ^\mathit{ds}\:[V]$&14.778&100&0.005&14.74628\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\captionof{figure}{Circuito amplificatore differenziale con due nMOS}\label{circ:4.1}
\includegraphics[width=\linewidth, trim={2cm 11cm 3cm 10cm},clip]{../MOS_4_1_ampdifferenziale}
\end{minipage}
\end{minipage}
\vspace{0.25cm}
\[I_{1,2}^d = \frac{V_\mathit{dd}-V_{1,2}^d}{R_{1,2}^d} \hspace{2cm} \sigma_{I_{1,2}^d} \simeq I_{1,2}^d \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_{1,2}^d}^\mathit{str}}{R_{1,2}^d}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{V_\mathit{dd}}^\mathit{str}}{V_\mathit{dd}-V_{1,2}^d}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{V_{1,2}^d}^\mathit{str}}{V_\mathit{dd}-V_{1,2}^d}\right)^2}\]
Si ottengono i valori di corrente e le transconduttanze $g_{m\:1,2}$ usando le relazioni \ref{gmconId}. 
\[I_1^d = 233\pm 4\: \mu A \hspace{1cm} I_2^d = 232\pm \: 4\mu A \hspace{2cm} g_{m,1} = 0.51\pm 0.01\: mS \hspace{1cm} g_{m,2} = 0.51\pm 0.01\: mS	\]
Si vuole ora studiare il circuito come amplificatore differenziale. Si sono iniettati tramite il generatore di funzioni dei piccoli segnali in ingresso ai gate $v_1$ e $v_2$ e si sono effettuate misure in \emph{modo differenziale} ovvero $v_1$ o $v_2$ a massa in modo alterno. Si sono effettuate con l'oscilloscopio misure picco picco di $v_1$, $v_2$, riportate nelle tabelle \ref{tab:4.2} e \ref{tab:4.3}, usando l'apposita funzione $\delta v = v_\mathit{out,1}-v_\mathit{out,2}$. Si sono calcolati quindi i guadagni in modulo e $A_{1,2}$ con errori dati dalle propagazioni
\[A^\mathit{diff}_{1,2}=\frac{\delta v^\mathit{diff}}{v_{1,2}} \hspace{0.5cm} \sigma_{A^\mathit{diff}} \simeq |A^\mathit{diff}|\sqrt{\left(\frac{\sigma_{\delta v^\mathit{diff}}^\mathit{str}}{\delta v^\mathit{diff}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{v_{1,2}}^\mathit{str}}{v_{1,2}}\right)^2 }\]
Poiché i segnali iniettati nel circuito rispettano la condizione di piccolo segnale, si può applicare il corrispondente modello per i transistor. Si ottengono i valori dei segnali in uscita
\[v_{\mathit{out,1}} = - \frac{g_{m,1} R_1^d}{2} \left[v_2 - v_1 + \frac{v_2 + v_1}{2g_{m,1} R_s +1}\right] \hspace{1cm} v_{\mathit{out,2}} = - \frac{g_{m,2} R_2^d}{2}\left[v_1 - v_2 + \frac{v_2 + v_1}{2g_{m,2} R_s +1}\right]\]
Se si considera la differenza e si assume $R_1^d \simeq R_2^d \simeq R^d$, risulta che
\[\delta v = \alpha(v_1-v_2)+\beta(v_1+v_2) \simeq  -g_m R^d (v_1-v_2)\]
\[\alpha = -\left(\frac{g_{m,1}R_1^d}{2}+\frac{g_{m,2}R_2^d}{2}\right) \hspace{0.5cm}\sigma_\alpha = \sqrt{\sigma_{\alpha_1}^2+\sigma_{\alpha_2}^2} \hspace{0.5cm}\beta = -\left(\frac{g_{m,1}R_1^d}{{4g_{m,1} R_s +2}}-\frac{g_{m,2}R_2^d}{{4g_{m,2} R_s +2}}\right) \hspace{0.5cm}\sigma_\beta \simeq \sqrt{\sigma_{\beta_1}^2+\sigma_{\beta_2}^2}\]
\[\sigma_{\alpha_{1,2}}  \simeq \frac{g_{m,1,2}R_1^d}{2} \sqrt{\left(\frac{\sigma_{g_{m,1,2}}}{g_{m,1,2}}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_{1,2}^d}}{R_{1,2}}\right)^2}\]				
\[\sigma_{\beta_{1,2}} \simeq \sqrt{\left(\frac{\sigma_{R_{1,2} ^d}g_{m,1,2}}{4g_{m,1,2}R_s +2}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{g_{m,1,2}}R_{1,2} ^d}{2(2g_{m,1,2}R_s +1)^2}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{R_s}4g_{m,1,2} ^2 R_{1,2} ^d}{(4g_{m,1,2}R_s +2)^2}\right)^2}\]
\begin{table}
\centering
\caption{Misure in modo differenziale con l'ingresso $v_2$ a massa}\label{tab:4.2}
\begin{tabular}{ccccccccccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore} $[mV]$&$\mathit{DIV}\:[mV]$&$\sigma^\mathit{str}\:[mV]$&\emph{Nome}&\emph{Valore} $[mV]$&$\mathit{DIV}\:[mV]$&$\sigma^\mathit{str}\:[mV]$&\emph{Nome}&$A$&$\sigma_A$\\\hline
$v_{1,1}$&98&20&2&$\delta v_1$&-520&100&10&$A_1$&-5.3&0.2\\
$v_{1,2}$&196&50&4&$\delta v_2$&-1020&200&20&$A_2$&-5.2&0.2\\
$v_{1,3}$&300&100&8&$\delta v_3$&-1540&500&40&$A_3$&-5.1&0.2\\
\end{tabular}
\centering
\caption{Misure in modo differenziale con l'ingresso $v_1$ a massa}\label{tab:4.3}
\begin{tabular}{ccccccccccc}
\emph{Nome}&\emph{Valore} $[mV]$&$\mathit{DIV}\:[mV]$&$\sigma^\mathit{str}\:[mV]$&\emph{Nome}&\emph{Valore} $[mV]$&$\mathit{DIV}\:[mV]$&$\sigma^\mathit{str}\:[mV]$&\emph{Nome}&$A$&$\sigma_A$\\\hline
$v_{2,1}$&98&20&2&$\delta v_1$&-510&100&10&$A_1$&-5.2&0.2\\
$v_{2,2}$&200&50&5&$\delta v_2$&-1020&200&20&$A_2$&-5.1&0.2\\
$v_{2,3}$&300&100&8&$\delta v_3$&-1540&500&40&$A_3$&-5.1&0.2\\
\end{tabular}
\end{table}
Si ottiene $\alpha =-5.09 \pm0.07$ e $ \beta= -0.001 \pm 0.007$. Quindi si considera $\beta \simeq 0$ in ottima approssimazione e si ha che il valore di aspettazione per il guadagno dell'amplificatore differenziale, sotto le ipotesi fatte, è $\alpha$. Si è calcolata la media pesata dei guadagni riportati in tabella \ref{tab:4.2} e \ref{tab:4.3} e si è ottenuto il valore $A = -5.22 \pm 0.10$. La compatibilità con il valore atteso è $\mu = 1 $. Si sono effettuate delle simulazioni SPICE per verificare il corretto comportamento del circuito. I grafici con i guadagni ricavati dalla simulazione sono riportati in figura \ref{graf:4.1spice}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../aborto_4_1.eps}\caption{\label{graf:4.1spice} Simulazione SPICE amplificatore differenziale}
\end{figure}

\section{Conclusioni}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}
\item Per quanto riguarda la caratterizzazione del transistor M1 nei pressi del punto di lavoro assegnato, si sono ottenuti valori sperimentali coerenti con quelli richiesti. I parametri costruttivi del MOSFET ricavati sono stati inseriti nel modello SPICE per il transistor e le simulazioni effettuate hanno confermato l'esattezza di queste stime.
\item Riguardo lo studio di M1 in conduzione e saturazione si sono riscontrate delle incompatibilità evidenti tra i valori sperimentali del transistor in conduzione e tra quelli sia teorici che simulati, questi ultimi invece compatibili tra loro. Una spiegazione di ciò è l'utilio non esattamente pertinente del modello teorico: i parametri misurati sono validi per il transistor in regione di saturazionen mentre in regione di triodo (conduzione) può essere anche molto diverso dal modello ideale. Ciò ad esempio si può notare nella figura \ref{graf:1spice} per il primo dato sperimentale, che si discosta di molto dalla curva simulata con SPICE, che adopera modelli simili a quelli considerati.
\item Circa lo studio di un amplificatore common-source e common-drain costruito con il transistor M1, si sono ottenute compatibilità ottime tra i valori di aspettazione teorica e quelli sperimentali, a loro volta coerenti con le simulazioni SPICE. Solo nel caso della misura della banda passante per l'amplificatore common-source si sono ottenute delle incompatibilità tra le frequenze di taglio teoriche e quelle sperimentali, dovute principalmente al fatto che non è stato attribuito un errore sperimentale alle frequenze misurate e all'impossibilità di determinare sperimentalmente le capacità interne al transistor.
\item Infine per lo studio dell'amplificatore differenziale costruito con i transistor M1 e M3, le misure effettuate in modo differenziale sono risultate compatibili con le aspettative ottenute dal modello teorico a piccoli segnali e coerenti con le simulazioni SPICE. Non sono state analizzate le misure in modo comune, ovvero ponendo i due segnali di ingresso uguali, perchè le misure effettuate in laboratorio sono risultate totalmente incoerenti con le aspettative: si ipotizza di aver impostato un'errata funzione matematica da visualizzare sull'oscilloscopio. Per analizzare ulteriormente il comportamento del circuito si era ipotizzato a laboratorio di effettuare anche misure della somma dei segnali in uscita.
\end{enumerate}

\end{document}

















